# Вказівки стилю

Документ вказівки стилю (Style Guidelines) для вебсайту визначає основні дизайнерські принципи та стандарти, які повинні бути застосовані до всіх елементів сайту, включаючи типографіку, кольорову палітру, використання зображень та інтерфейс.
Ці вказівки забезпечують послідовний візуальний стиль та ідентичність бренду на вебсайті.

## Приклад структури та рекомендації

*В якості прикладу використовується вказівки стилю (Style Guidelines) для вигаданого бренду органічних продуктів "EcoPure"*

### 1. Вступ

#### 1.1. Мета

Короткий опис значення вказівок стилю та їх ролі в забезпеченні візуальної консистенції бренду на вебсайті.

??? example "Приклад"

    Забезпечити візуальну консистенцію бренду "EcoPur" на всіх платформах, зокрема на вебсайті, у соціальних мережах та в друкованих матеріалах.

#### 1.2. Обсяг застосування

Пояснення, до яких елементів сайту застосовуються ці вказівки.

??? example "Приклад"

    Вказівки стосуються всіх онлайн і офлайн матеріалів, пов'язаних з брендом "EcoPur".

### 2. Логотип і брендинг

#### 2.1. Використання логотипу

Вказівки щодо розміщення, мінімального простору навколо логотипу та допустимих варіантів його використання.

??? example "Приклад"

    Логотип "EcoPure" повинен бути розміщений у верхньому лівому куті кожної сторінки вебсайту.
    
    Мінімальний вільний простір навколо логотипу - 20px.

    Чорно-біла версія логотипу використовується для документів, які друкуються чорно-білим друком.

#### 2.2. Брендові елементи

Вказівки щодо використання брендових символів, маскотів (1), слоганів.
{ .annotate }

1. **Маскот** — це символічне або анімаційне зображення, яке використовується для представлення бренду, компанії, спортивної команди чи організації.
Маскоти зазвичай відображають характер, цінності або атрибути, які асоціюються з брендом, і використовуються для збільшення впізнаваності та створення емоційного зв'язку з аудиторією.
Маскоти можуть бути людьми, тваринами, анімованими персонажами або навіть анімованими об'єктами.

??? example "Приклад"

    - **Слоган**: Слоган "EcoPure" - "Чистота природи у кожному продукті" повинен використовуватися в усіх маркетингових матеріалах. Шрифт слогану - "Lato", розмір шрифту 18pt, колір - темно-зелений (#5C8A32).
    - **Брендові символи**: "EcoPure" використовує символ листка у своєму брендингу, що символізує природу та органічність. Цей символ може використовуватися окремо від логотипу для декоративних цілей на вебсайті та у друкованих матеріалах. Мінімальний розмір символу - 10x10mm.
    - **Маскот**: "EcoPure" використовує маскота - веселу панду, яка асоціюється з екологічно чистими продуктами. Маскот використовується у промоційних кампаніях та на головній сторінці вебсайту. Маскот повинен бути розміщений у правому нижньому куті зображень, з мінімальним простором 5px від країв.
    - **Брендові візерунки**: "EcoPure" використовує візерунок з органічних ліній та крапок, що нагадують структуру листя, як фон для сторінок категорій продукції на вебсайті та у дизайні упаковки. Візерунок використовується в делікатних тонах основної кольорової палітри, щоб не відволікати від основного контенту.

### 3. Кольорова палітра

#### 3.1. Основні кольори

Перелік основних кольорів бренду з точними значеннями у форматах HEX, RGB, CMYK.

??? example "Приклад"

    Наші палітра кольорів відображає акцент бренду "EcoPure" на екологічності, елегантності та сучасності.

    - Зелений (#76B947)
    - Білий (#FFFFFF)
    - Сірий (#F4F4F4)

#### 3.2. Допоміжні кольори

Палітра допоміжних кольорів для акцентів та фону з вказівками їх застосування.

??? example "Приклад"

    Темно-зелений (#5C8A32) для акцентів та кнопок.

### 4. Типографіка

#### 4.1. Основні шрифти

Вказівки щодо основних шрифтів, включаючи назви, стилі та варіанти використання (для заголовків, тексту, акцентів).

??? example "Приклад"

    "Roboto" для тексту на вебсайті та друкованих матеріалах. 

    Використання:

    - заголовки (700),
    - підзаголовки (500),
    - тіло тексту (400).

#### 4.2. Допоміжні шрифти

Інформація про допоміжні шрифти, якщо такі використовуються.

??? example "Приклад"

    "Lato" для цитат та важливих заміток.

### 5. Стиль зображень і іконок

#### 5.1. Зображення

Вказівки щодо стилю фотографій, ілюстрацій, які відповідають бренду.

??? example "Приклад"

    - **Тематика**: Всі зображення повинні відображати натуральність та свіжість продуктів "EcoPure", використовуючи реальні фотографії продукції з органічними та природними фонами. Переважають зелені та земляні тони.
    - **Стиль**: Яскраві, чисті фотографії з м'яким природним освітленням. Уникати перенасиченості та артифіційних ефектів.
    - **Композиція**: Продукція має бути центром уваги зображення, з достатнім простором. Фони повинні допомагати, а не відволікати від продукту.

#### 5.2. Іконки

Стандарти для дизайну іконок, включаючи стиль, розмір та кольорову схему.

??? example "Приклад"

    - **Стиль**: Мінімалістичний дизайн іконок з округлими краями, які відповідають екологічній тематиці бренду. Використання зеленого кольору для акцентування важливих функцій.
    - **Консистентність**: Всі іконки повинні мати однаковий стиль та розмір ліній, щоб забезпечити візуальну гармонію на вебсайті.

### 6. Інтерфейс і навігація

#### 6.1. Елементи інтерфейсу

- **Кнопки**: Визначаються стилі для різних типів кнопок (наприклад, основні, вторинні, кнопки з іконками), включаючи їхній колір, форму, розмір та стилі при наведенні курсора чи натисканні.
- **Форми та елементи вводу**: Вказівки щодо дизайну текстових полів, вибору дати, перемикачів, прапорців тощо, з акцентом на зручність використання.

??? example "Приклад"

    **Текстові поля**

    - **Дизайн**: Текстові поля мають мінімалістичний дизайн із тонкою сірою обводкою (#F4F4F4) та округлими кутами радіусом 3px. Фон поля - білий, що забезпечує чіткий контраст з текстом.
    - **Підказки**: Усі текстові поля містять підказки всередині поля (placeholder), які зникають при початку введення. Текст підказки має легкий сірий колір (#D3D3D3) та інформує користувача про очікуваний формат або тип введення.
    - **Лейбли**: Назви (лейбли) полів розташовані над текстовими полями та використовують стандартний текстовий шрифт "Roboto", розмір шрифту 14px, колір шрифту чорний (#000000) для чіткості.

    **Вибір елементів (Dropdowns)**

    - **Вигляд**: Випадаючі списки мають однаковий стиль з текстовими полями для забезпечення консистенції. При виборі елемента відображається стрілка вниз, яка вказує на можливість розкриття списку.
    - **Інтерактивність**: При взаємодії з випадаючим списком відбувається плавна анімація розкриття, з відображенням доступних варіантів вибору.

    **Перемикачі та прапорці**

    - **Дизайн перемикачів (Toggle switches)**: Перемикачі мають зелений колір (#76B947) у включеному стані та сірий (#F4F4F4) у вимкненому, з анімацією перемикання, що забезпечує візуальне підтвердження зміни стану.
    - **Прапорці (Checkboxes)**: Прапорці для вибору кількох опцій з одного списку. Коли прапорець вибраний, з'являється зелена галочка (#76B947) всередині білої області з сірою обводкою.

    **Кнопки форми**

    - **Стиль**: Кнопки для відправки форм ("Підтвердити", "Надіслати" тощо) виділені зеленим кольором бренду (#76B947) з білим текстом, що забезпечує відразу зрозумілу точку дії для користувача.
    - **Розташування**: Розміщені під формою вводу, з достатнім простором навколо для уникнення помилкових натискань.


#### 6.2. Навігація

- **Навігаційні панелі**: Організація та візуальний стиль головної навігаційної панелі, бічних меню тощо.
- **Меню**: Структура меню, включаючи вкладеність пунктів, способи відображення на різних пристроях (наприклад, гамбургер-меню на мобільних).
- **Шляхи користувача**: Важливі шляхи, які користувачі можуть слідувати для виконання задач, наприклад, процес покупки або реєстрації.

??? example "Приклад"

    - **Розміщення**: Горизонтальна навігаційна панель розташована вгорі кожної сторінки. Вона містить логотип "EcoPure" зліва та основні розділи сайту (наприклад, "Продукція", "Про нас", "Блог") справа.
    - **Стиль**: Навігаційна панель має білий фон з чорним текстом для назв розділів. При наведенні курсора на розділ, фон назви змінюється на зелений (#76B947), а текст залишається білим.
    - **Мобільна версія**: На мобільних пристроях навігаційна панель перетворюється на гамбургер-меню для економії простору. Відкриття меню відображає всі розділи у вигляді вертикального списку з легкою анімацією розгортання.

#### 6.3. Пошукова панель

Пошукова панель є ключовим елементом інтерфейсу для вебсайтів, які містять велику кількість інформації або продуктів. Вона дозволяє користувачам швидко знаходити потрібну інформацію або товари, вводячи запити. Ось кілька аспектів, які слід враховувати при дизайні пошукової панелі:

- **Видимість**: Пошукова панель повинна бути легко виявлена на всіх сторінках сайту, зазвичай розміщується у верхній частині сторінки.
- **Дизайн**: Має бути достатньо великою, щоб користувачі могли зручно вводити запити. Часто супроводжується іконкою лупи як візуальним сигналом пошукової функції.
- **Функціональність**: Може включати автозаповнення для полегшення введення запитів та надання користувачам швидких підказок.

??? example "Приклад"

    - **Розміщення**: Пошукова панель інтегрована в навігаційну панель у верхньому правому куті.
    - **Дизайн**: Має мінімалістичний вигляд з іконкою лупи зліва від текстового поля. Поле для введення має легку сіру обводку та підказку "Пошук..." всередині.
    - **Функціонал**: Пошук активується введенням тексту та натисканням клавіші Enter або кліком по іконці лупи. Результати пошуку відображаються на новій сторінці з чітко структурованими секціями.

#### 6.4. Футер (нижній колонтитул)

Футер є важливим компонентом вебсайту, який зазвичай містить додаткову інформацію, посилання та контакти. Футери можуть бути різноманітними за змістом та дизайном, але ось деякі загальні елементи, які вони часто включають:

- **Навігація**: Додаткові навігаційні посилання, які можуть дублювати основну навігацію або надавати доступ до менш помітних розділів сайту.
- **Контактна інформація**: Адреса, номер телефону, електронна пошта та інші способи зв'язку з компанією.
- **Соціальні мережі**: Іконки та посилання на профілі компанії у соціальних мережах.
Юридична інформація: Посилання на політику конфіденційності, умови користування тощо.

??? example "Приклад"

    - **Компоненти**: Містить короткі посилання на основні розділи сайту, контактну інформацію ("EcoPure", адресу, електронну пошту, телефон), а також іконки соціальних мереж для швидкого доступу.
    - **Стиль**: Футер має темніший фон для візуального відділення від основного контенту сайту. Текст і іконки використовують світліші кольори для контрасту.

### 7. Відступи та розміщення

Вказівки щодо сітки макету, відступів, розміщення елементів для забезпечення консистентності макету.

??? example "Приклад"

    - **Відступи**: Дотримуватися стандартних відступів у 20px між елементами дизайну та 30px між розділами вебсайту для чіткого розділення контенту.
    - **Сітка**: Використовувати 12-колонкову сітку для розміщення контенту, що забезпечує гнучкість та адаптивність дизайну під різні розміри екранів.

### 8. Адаптивний дизайн

Вказівки щодо адаптації дизайну для різних пристроїв (мобільні, планшети, десктопи).

??? example "Приклад"

    - **Мобільні пристрої**: Дизайн має автоматично адаптуватися до розмірів екранів мобільних пристроїв. Кнопки та посилання повинні бути достатньо великими для зручності користування на сенсорних екранах.
    - **Меню**: На мобільних пристроях використовувати гамбургер-меню для збереження простору та забезпечення доступу до основних розділів сайту.
    - **Зображення та текст**: Забезпечити, щоб зображення та текст були чіткими та легко читалися на всіх типах пристроїв. Текст повинен масштабуватися відповідно до розміру екрану, зберігаючи читабельність без необхідності збільшення.

### 9. Додаткові елементи

#### 9.1. Анімація та переходи

Рекомендації щодо використання анімації та ефектів переходу.

??? example "Приклад"

    - **Кнопки**: При наведенні курсора на кнопку має з'являтися легка анімація, така як зміна кольору кнопки на темніший відтінок зеленого (#5C8A32) або плавний ефект "підйому" для підкреслення інтерактивності.
    - **Переходи між сторінками**: Переходи між сторінками мають бути плавними з використанням ефекту "fade-in" для покращення користувацького досвіду та зменшення різких переходів.
    - **Анімація для зображень**: Зображення продуктів можуть плавно з'являтися на сторінці або мати легкий ефект паралаксу при прокрутці, що додає динаміки та залученості.

#### 9.2. Інтерактивні елементи

Вказівки щодо інтерактивних матеріалів, таких як hover ефекти для посилань та анімовані іконки.

??? example "Приклад"

    - **Hover ефекти для посилань**: Посилання мають підкреслюватися або змінювати колір при наведенні курсора, щоб чітко вказувати на інтерактивність.
    - **Анімовані іконки**: Іконки, такі як соціальні медіа або значки контактної інформації, можуть мати легку анімацію при наведенні, наприклад, збільшення або обертання, що робить інтерфейс більш живим.

#### 9.3. Графічні акценти

Вказівки щодо графічних акцентів, таких як фонові елементи та візуальні роздільники.

??? example "Приклад"

    - **Фонові елементи**: Додавання легких геометричних або природних візерунків на фон розділів сайту може покращити візуальне сприйняття та додати глибини дизайну. Візерунки повинні бути досить тонкими, щоб не відволікати від основного контенту.
    - **Візуальні роздільники**: Використання унікальних графічних елементів, як роздільники між різними розділами сайту, може допомогти організувати контент та зробити навігацію інтуїтивно зрозумілою.

#### 9.4. Відеоконтент

Вказівки щодо відеоконтенту.

??? example "Приклад"

    - **Вступне відео**: Вступне відео на головній сторінці, що демонструє місію та цінності "EcoPure", може бути використане для залучення відвідувачів і створення емоційного зв'язку. Відео має бути коротким (не більше 30 секунд) та автоматично відтворюватися без звуку з можливістю включення на вимогу користувача.

#### 9.5. Адаптивні графічні елементи

Вказівка щодо адаптивних графічних елементів, таких як мобільна адаптація і інші.

??? example "Приклад"

    **Мобільна адаптація**: Усі графічні елементи, включаючи анімації та інтерактивні елементи, повинні бути оптимізовані для мобільних пристроїв, щоб забезпечити високу продуктивність та швидкість завантаження сторінок.

## Висновок

Ці вказівки стилю (Style Guidelines) слугують як чіткий посібник для створення дизайну. Вони охоплюють все від кольорів до інтерфейсу, забезпечуючи єдність стилю. Дотримуючись цих правил, команда може ефективно працювати, гарантуючи, що кожен елемент дизайну співзвучний з основними цінностями бренду.
